<!--
.. title: Como está montada esta web (I)
.. slug: como-montada-web-i
.. date: 2018-02-20 22:00:00 UTC
.. tags: gce, gcp, nikola
.. category: cloud
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

El nacimiento de esta web fue algo bastante meditado, estuve dándole muchas vueltas. Inicialmente pensé en implementarla de una manera tradicional: con un servidor LAMP y desplegando contra él. Pero a medida que fui ganando práctica en nuevas metodologías y tecnologías y a sentirme cómodo en ellas, decidí aprovecharlo.

Así a groso modo, esta web está construida gracias a cuatro diferentes tecnologías:

* [Git](https://git-scm.com/): Para su desarrollo y crecimiento.

* [Python](https://www.python.org/): Para la generación de la página web en si.

* [Markdown](http://joedicastro.com/pages/markdown.html): Para la escritura del contenido del blog.

* [Google Cloud Platform](https://cloud.google.com/?hl=es): Donde se presta el servicio.

<!-- TEASER_END -->

## Proceso de desarrollo
El proceso de desarrollo es simple: utilizo _git_ para gestionar el código fuente de una página web desarrollada con Nikola.

Nikola es un generador de código HTML estático escrito en python. Dicha herramienta es obra de [Roberto Alsina](https://github.com/ralsina) y permite el uso de lenguajes de marcado (como [Markdown](https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown)) para crear las páginas web, sin tener que picar nosotros todo el código HTML,el JS y CSS que tendría una página web normal.

El hecho de que sea HTML estático, lo hace seguro y rápido, al no haber base de datos que pueda ser atacada.

![Esquema de desarrollo](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0004-00.png)

Los primeros pasos son montar el entorno de desarrollo: comenzé con un repositorio vacío en _Gitlab_ clonado a mi equipo para empezar a trabjar. Después monté un _virtualenv_ e instalé nikola con el gestor de paquetes de Python (_pip_). Puesto que es un desarrollo que sólo hago yo: sólo suelo usar dos _branchs_: develop y master, que voy fusionando a medida que le hago retoques al tema o añado nuevos posts

```bash
# Creamos el repositorio de git en la carpeta que queramos
git clone git@gitlab.com:tangelov/tangelov.me.git

# Primero instalamos virtualenv si no lo tenemos instalado
pip install virtualenv --user

# Creamos el entorno de desarrollo con Python2
# Esto nos instalará la última versión de Nikola compatible con Python2 (v.7.x)
virtualenv nikola
source nikola/bin/activate
pip install "nikola[extras]" --upgrade

# Añadimos el primer commit y lo pusheamos al repositorio de código de Gitlab.
touch README.md
git add README.md
git commit -S -m "First commit" README.md
git push
```

Tras configurar git, toca hacer lo mismo con Nikola. Para ello hay inicializar el sitio de Nikola y elegir un [tema](https://themes.getnikola.com/). Toda la configuración se realiza en el fichero _conf.py_

```bash
# Iniciamos nuestro sitio de nikola
nikola init

# Instalamos el tema que queremos de nikola
nikola theme -i jidn

# Realizamos las modificaciones necesarias en el conf.py (tema, _pretty urls_, etc.)
vim conf.py

# Generamos un nuevo post
nikola new_post -f markdown

# Editamos el nuevo post generado
vim posts/00-nuevo-post.md
```

> __Nota del autor__: Cuando comencé el desarrollo de esta web, la última versión de Nikola era la 7.8, pero actualmente se utiliza la versión 8, que sólo está soportada por Python3. Los cambios entre versiones no cambian la sintaxis de creación de posts y sólo necesitaremos cambiar la versión de pip a _pip3_ para poder seguir este tutorial. [Aquí](https://tangelov.me/posts/mejoras-tangelov-nikola.html) hay más información.

Al usar el último comando, podremos escribir el contenido de nuestro post en markdown. Una vez hecho tan sólo tenemos que ejecutar el comando ``nikola build`` para generar el HTML asociado. Aparecerá una carpeta llamada ~/output dentro de la estructura de ficheros de nikola, que contiene todo lo necesario para que la página web sea funcional en cualquier sitio que esté alojada.

## Uso de Google App Engine
Google App Engine es un servicio ofrecido por Google donde hospedar páginas web, generar APIs o Endpoints y mil cosas más. Forma parte de lo que hoy en día se llaman _PaaS_ o _Platform as a Service_ donde nosotros solo nos encargamos de desplegar y desarrollar y le dejamos al proveedor casi todo lo relacionado con la infraestructura.

Ya me había peleado con él y decidí utilizarlo gracias a su sencillez, capacidad de autoescalado y también a la existencia de un Tier gratuito (que aunque tiene poca chicha, me ofrece unos costes nulos o mínimos).

Es necesario realizar una serie de cambios y configuraciones para adoptar el código HTML generado por Nikola al App Engine de Google. Pero eso dará para otro post :)


## Documentación

* Se puede consultar el código de la web [aquí](https://gitlab.com/tangelov/tangelov.me)

* [Cómo instalar Nikola](https://getnikola.com/getting-started.html)

* [Free Tier en Google Cloud Platform](https://cloud.google.com/free/docs/frequently-asked-questions?hl=es-419)

* [Google App Engine](https://cloud.google.com/appengine/)

* [Google Cloud Storage](https://cloud.google.com/storage/)

Revisado a 01-02-2020
